---
layout: pages
title: বহুল জিজ্ঞাসিত প্রশ্নোত্তর (FAQ) 
---

<p class="p1"><img class=" wp-image-263 aligncenter" src="http://www.nastikya.com/wp-content/uploads/2017/01/faq-300x127.jpg" alt="" width="813" height="344" /></p>
<p class="p1">ধর্ম এবং নাস্তিকতা সম্পর্কিত অসংখ্য প্রশ্ন করা হয় প্রায় প্রতিদিনই। প্রশ্ন করাকে আমরা সম্মান জানাই, এবং প্রশ্ন করাকেই প্রগতির অংশ বলে মনে করি। তাই কোন প্রশ্নকেই আমরা অগুরুত্বপূর্ণ মনে করি না। সকলের কাছে আমরা আরো বেশি প্রশ্ন প্রত্যাশা করি, সেই সাথে, সেগুলোর উত্তর লেখার জন্য সহযোগীতাও। আমাদের ক্ষুদ্র ক্ষুদ্র জ্ঞান একসাথে করলে সেটা আমাদেরকেই সমৃদ্ধ করবে।</p>
<p class="p1">কিন্তু একই প্রশ্নের পূনরাবৃত্তি খানিকটা বিরক্তিকর বিধায়, সেগুলো পর্যায়ক্রমে লিখে রাখা হচ্ছে। পাঠককে অনুরোধ জানানো হচ্ছে, এই সকল প্রশ্নের উত্তরের বিরুদ্ধেও আপনারা লিখুন। সেগুলোও এই ওয়েবসাইতে প্রকাশিত হবে, যদি গঠনমূলক হয়। আসুন দেখা যাক, বিভিন্ন প্রশ্নগুলোর তালিকা।</p>
<p class="p1"><strong>১) ধর্ম নিয়ে লেখেন কেন? আর বিষয় নাই?</strong></p>
<p class="p1"><span class="s1">-  যার যে বিষয় গুরুত্বপুর্ণ মনে হয় সে সেই বিষয়ে লেখে, লিখবে। এটা লেখকের স্বাধীনতা। আপনাকে যেহেতু কেউ পড়তে বাধ্য করছে না, সেহেতু আপনি না পড়লেও সেটা আপনার স্বাধীনতা। ভাল না লাগলে আপনাকে কেউ মাথার দিব্যি দেয় নি পড়তে। এরকম কোন আইনও নেই যে, আমার লেখা আপনার পড়তেই হবে। না পড়লে ফাঁসি দেয়া হবে আপনাকে! </span></p>
<p class="p1"><span class="s1">যাদের গল্প উপন্যাস ভাল লাগে, তারা সেটা নিয়ে লিখবে। যাদের রাজনীতি নিয়ে লিখতে ইচ্ছা তারা তা নিয়ে লিখবে। কেউ ফুল পাখী নিয়ে লিখলে তো জিজ্ঞেস করা হয় না, সারাক্ষণ ফুল পাখী নিয়ে কেন লেখে? যারা রাজনীতি নিয়ে সবসময় লেখে, কথা বলে, তাদেরও এরকম জিজ্ঞেস করা হয় না। ধর্মের প্রশংসা করে যারা, তাদেরও কেউ কখনো জিজ্ঞেস করে না শুধু ধর্ম নিয়ে কেন লেখেন! শুধু ধর্মের সমালোচকদেরই ঘুরে ফিরে একই প্রশ্ন করা হয়। তাই এই প্রশ্নটা যে ধর্মের সমালোচনার হাত থেকে রেহাই পাওয়ার ব্যর্থ কৌশল, তা বোঝা যায়। কিন্তু এভাবে হয় না। কেন ধর্ম নিয়ে লেখে, তা নিয়ে অভিযোগ না করে কোন বিশেষ লেখার বিপক্ষে শক্তিশালী যুক্তি তুলে ধরুন। </span></p>
<p class="p1"><span class="s1">আর অন্যান্য বিষয়ে আপনি নিজেই লিখুন। অন্যে কেন অমুক বিষয়ে লিখলো না, এই অভিযোগ হাস্যকর। অন্যকে উপদেশ দেয়ার চাইতে আপনার নিজের লিখে ফেলাই উত্তম। </span></p>
<p class="p1"><strong><span class="s1">২) আপনি নাস্তিক, তাইলে নাম পাল্টান না কেন? নাস্তিক হয়ে মুসলমান নাম ধারণ করে আছেন কেন? </span></strong></p>
<p class="p1"><span class="s1">- মুহাম্মদ ইসলাম ধর্মের নবুয়্যত পাওয়ার পরে তার নাম পালটায় নি। পুরনো পৌত্তলিক নামই রেখে দিয়েছিল। তার নামটি জন্মের সময় যারা রেখেছিল তাদের কেউই মুসলিম ছিল না। তার বাবার নাম আবদুল্লাহ, মায়ের আমিনা। তারা কেউই মুসলিম ছিলেন না। কিন্তু তাদের নাম এখন মুসলমানদের মধ্যে বহুল প্রচলিত। এমনকি, মুহাম্মদের অনুসারীদের মধ্যে সামান্য কয়েকজন ছাড়া কেউই নাম পালটায় নি। আর এই নামগুলো সবই আরবি নাম। নামের কোন ধর্ম হয় না। আরবি নাম, ইংরেজি নাম, বাঙলা নাম হয়। তাই নাম ইসলামের সম্পত্তি নয়। </span></p>
<p class="p1"><span class="s1">মুহাম্মদের দাদার নাম ছিল আবদুল মুত্তালিব, একটি আরব পৌত্তলিক নাম। প্রথম বিবির নাম খাদিজা। প্রথম অনুসারীর নাম আলী। আলীর নাম মুহাম্মদ নিজেই রেখেছিলেন, নবুয়্যতের আগে। ইসলাম গ্রহণের পরে কেউই নাম পালটায় নি। ইরাকের সাবেক এক মন্ত্রীর নাম ছিল তারেক আজিজ। মুহাম্মদের পিতামাতা থেকে শুরু করে তারিক আজিজ এরা কেউই মুসলমান ছিল না। আরব ছিল বলে তাদের আরবি নাম ছিল। আরবের প্রাচীন খ্রিস্টান এবং ইহুদী, সেই সাথে পৌত্তলিকদের নামও এরকম। তাই নামের সাথে ধর্মের কোন সম্পর্কে নেই। সম্পর্ক ভাষা এবং সংস্কৃতির সাথে। মুহাম্মদ ভারতে জন্মালে তার নাম ভারতীয় হতো এবং এখন মুসলমানগণ ভারতীয় নামকে মুসলমান বা ইসলামী নাম বলে দাবী করতো। বিভিন্ন অঞ্চলে বিভিন্ন ভাষায় নাম বিভিন্ন রকম হয়। তাই ইসলাম ত্যাগ করায় কারো নাম পরিবর্তন বাধ্যতামূলক নয়। কারণ ইসলাম ঐসব নামের উদ্ভাবক নয়। ঐ নামগুলো ইসলামের আগে থেকেই আরবে প্রচলিত ছিল।</span></p>
<p class="p1">এই লেখাটিতে আরও বিস্তারিতভাবে ব্যাখ্যা করা হয়েছে।  <a href="http://www.nastikya.com/archives/256">ইসলামিক নাম বলে কিছু নেই, আছে এরাবিক নাম</a></p>
<p class="p1"><strong><span class="s1">৩) মারা গেলে আপনার লাশ কী করা হবে? নাস্তিকরা মারা গেলে তাদের সৎকার কিভাবে করা হবে?</span></strong></p>
<p class="p1"><span class="s1">- একজন যুক্তিবাদী মানুষ হিসেবে, মারা যাওয়ার পরে যেহেতু আমার কোন চেতনা থাকবে না, তাই লাশ দিয়ে কেউ স্যান্ডেল বানাবে বা পুড়িয়ে দেবে, তাতে তেমন কিছু যায় আসে না। কারণ তখন আমি আর ব্যথা পাবো না। বা কেউ ছুরি দিয়ে কাটলে চিৎকার করবো না। সুতরাং কী করা হবে তা নিয়ে মাথাব্যথা নাই। </span></p>
<p class="p1"><span class="s1">তবে যদি আমার শরীর, চোখ, অঙ্গপ্রত্যঙ্গ অন্য কারো কাজে লাগে, সেটা তাদের দিয়ে যেতে ইচ্ছুক। মাটিতে পোকামাকড়ের খাবার হওয়ার চাইতে আমার চোখ দিয়ে আরেকজন পৃথিবী দেখবে, সেটাই উত্তম। </span></p>
<p class="p3"><span class="s3">এই লেখাটিতে আরও বিস্তারিতভাবে ব্যাখ্যা করা হয়েছেঃ </span><a href="http://www.nastikya.com/archives/270">নাস্তিকের লাশ দিয়ে কি হবে?</a></p>
<p class="p3">৪) <a href="http://www.nastikya.com/archives/329">নাস্তিকতা কি একটি বিশ্বাস?</a></p>
<p class="p3"><strong>৫)  নাস্তিকরা এত এত প্রমাণ থাকা সত্ত্বেও ঈশ্বরকে বিশ্বাস করে না কেন?</strong></p>
-  প্রমাণ থাকলে বিশ্বাস-অবিশ্বাসের প্রশ্নই আসে না। বিশ্বাসের প্রয়োজন হয় তখনই যখন প্রমাণের অপ্রতুলতা থাকে। আমরা বিশ্বাস করি না যে, বারাক ওবামা মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের প্রেসিডেন্ট। কারণ এখানে বিশ্বাসের কিছু নেই। আমরা বিশ্বাস করি না যে, সূর্য আছে। বা পৃথিবী গোলাকার। এগুলো বিশ্বাসের ব্যাপার নয়। পরীক্ষানিরীক্ষা করে প্রাপ্ত ফলাফল। বিশ্বাসের ওপর নির্ভরশীল নয়। কিন্তু কেউ বিশ্বাস করে ভুত আছে, কেউ তা বিশ্বাস করে না। কেউ বিশ্বাস করে জ্বীন আছে, কেউ তা করে না। কারও বিশ্বাস অবিশ্বাসে কোন কিছুর অস্তিত্ব থাকা না থাকা নির্ভরশীল নয়।

শেওড়া গাছের পেত্নী এবং আল্লা ভগবান ঈশ্বর যীশু কালই শিব জিউস এরকম হাজার হাজার দেবদেবী ঈশ্বরের সপক্ষে কোন প্রমাণ হাজির করা হয় নি। প্রমাণ হিসেবে দেখানো হয় এই মহাবিশ্বকে, বা কোন কথিত আসমানি কেতাবকে। যা সেগুলোর অস্তিত্ব প্রমাণ করে না। ঈশ্বরকে যেহেতু বিশ্বাস করতে হয়, তার অর্থ হচ্ছে ঈশ্বরের অস্তিত্ব সম্পর্কে যেসমস্ত যুক্তিপ্রমাণ উত্থাপন করা হয় তা অপ্রতুল।

পৃথিবীর সকলেই যদি শেওড়া গাছের পেত্নীতে বিশ্বাস করে, তাতে শেওড়া গাছের পেত্নী প্রমাণিত হয় না। বা পৃথিবীর ফুলফল লতাপাতা গাছপালাও শেওড়া গাছের অস্তিত্বের প্রমাণ হতে পারে না।

<strong>৬) ইসলামই নারীকে দিয়েছে সর্বোচ্চ সম্মান এবং সুমহান অধিকার। তাহলে নাস্তিকরা কেন বলে ইসলাম নারীর জন্য দমনমূলক? </strong>

- <a href="http://www.nastikya.com/archives/173">সুমহান মর্যাদা এবং সমান অধিকার?</a>

<strong>৭) নাস্তিকরা কি প্রমান করতে পারবে ঈশ্বর নাই?</strong>

-  <a href="http://www.nastikya.com/archives/451">কোন কিছুর না থাকার প্রমাণ কী?</a>

&nbsp;

নতুন প্রশ্নঃ

১. নাস্তিকরা কি বিয়ে করে? করলে কীভাবে করে?
২. ঈশ্বর না মানে না মানুক তাই বলে সমালোচনা কেন করে?
৩. নাস্তিকরা কি অবাধ সেক্স করে? (ইনসেস্ট)
৪. ধর্ম না মানলে মানুষ সৎ হবে কেন?
৫. সমাজে কি ধর্মের কোন অবদান নাই?
৬. নাস্তিকরা বিপদে কার কথা মনে করে?
৭.নাস্তিকরা কাকে সৃষ্টিকর্তা মনে করে?
৮.নাস্তিকরা কি ভূত বিশ্বাস করে? করলে, কেন করে?
৯. নাস্তিকরা কি প্রয়াত অাত্বীয়দের জন্যে প্রার্থনা করেনা?
১০. মুসলমানি করা ছেলে নাস্তিক কিভাবে হয়?
১১.আস্তিকেরা হুর-গেলমান-শরাবান তহুরার লোভে ধর্মের পথে। নাস্তিকেরা কীসের লোভে হুর-গেলমান-শরাবান তহুরার লোভ ত্যাগ করছে?
১২. সব সৃষ্টির সৃষ্টিকর্তা আছে। এই মহাবিশ্ব কি সৃষ্টিকর্তা ছাড়া আপনা আপনি হয়েছে?
১৩. নাস্তিকরা ইউরোপের ভিসার জন্য নাস্তিকতা করে কেন?
১৪. নাস্তিকরা নিজেদের আসল পরিচয় প্রকাশ করে না কেন?
১৫. কিছু নাস্তিক গোপনে কিংবা প্রকাশ্যে অন্য ধর্ম পালন করে কেন?
১৬.নাস্তিকরা বেশ্যাপল্লিতে জন্ম নেয় কেন?
১৭. এত নাস্তিকতা প্রচার কইরা তারা কি কামাইছে?
১৮. নাস্তিকরা কোপানোর হুমকি দিলে ডরায় না কেন?
১৯.নাস্তিকরা কুরানে পেসাব পায়খানা করতে কিংবা পুড়াইতে চায় কেন?
২০. হাশরের ময়দানে নাস্তিকরা কি জবাব দিবো?
২১. আল্যা কেন নাস্তিকদের ভয় পায়?
২২. সময় থাকতে তারা ইছলামের ছায়াতলে আসে না কেন?
২৩. ভাই, আপনে নাস্তিক হইলেন কি বুইঝ্ঝা?
২৪.  আপনে কি কখনও বড় ধরনের কোন মানসিক আঘাত পাইছিলেন?
২৫. ধর্মকর্ম করা তো তেমন কঠিন কিছু না, বেশি সময়ও ব্যয় করতে হয় না- তারপরেও কেন করতেছেন না?
২৬.  আপনার কি মরনের ভয় নাই?
২৭.  আপনের সন্তনরেও কি আপনের মতো এমন বানাইবেন?
২৮.নবী মোহাম্মদের বৈবাহিক জীবন নিয়ে নাস্তিকদের এতো প্রশ্ন কেন?

&nbsp;
